\appendix
\chapter{Conceptos básicos de {\sc Coq}}

Para una mejor comprensi\'on de las pruebas realizadas en este trabajo, daremos una breve explicación
del asistente de pruebas {\coq}. Nos enfocaremos solamente en las características de \textit{Coq} que se usaron en este trabajo. Este apéndice está basado en el manual del asistente que el lector puede consultar en \cite{coqdefs}.

Lo primero que se hace al querer probar un programa en \textit{Coq} es escribirlo en su propio lenguaje llamado Gallina. Este
contiene varias palabras reservadas para el desarrollo de funciones y de tipos especiales para el uso
de las mismas, en seguida explicaremos las que se usaron:

\begin{itemize}
  \item \textbf{\textit{Inductive}} - Esta palabra reservada se refiere a un tipo al cual se le puede aplicar inducc\'on
    estructural. Al usar esta palabra para definir a un tipo, se establecen los constructores, y en algunos casos,
    destructores. En el listado \ref{ind_example} presentamos un ejemplo de uso, definiendo los 
    n\'umeros naturales.
    \begin{listing}[!ht]
    \centering
    \captionsetup{justification=centering}
    \begin{minted}{coq}
      Inductive nat : Set :=
      | O : nat
      | S : nat -> nat. 
    \end{minted}
    \caption{Tipo Inductivo.}
    \label{ind_example}
    \end{listing}
  \item \textbf{\textit{Fixpoint}} - Esta palabra reservada se refiere a la definici\'on de una funci\'on recursiva, aplicada a, al menos, 
    un tipo inductivo definido con la palabra reservada \textbf{\textit{Inductive}}. El listado \ref{fix_example} presentamos una funci\'on recursiva usando el tipo definido arriba. 
    \begin{listing}[!ht]
      \centering
      \captionsetup{justification=centering}
      \begin{minted}{coq}
        Fixpoint add (n m:nat) {struct n} : nat :=
        match n with
        | O => m
        | S p => S (add p m)
        end. 
      \end{minted}
      \caption{Funci\'on \textit{Fixpoint}.}
      \label{fix_example}
      \end{listing}
  \item \textbf{\textit{Definition}} - Esta palabra reservada b\'asicamente se refiere a una sustituci\'on textual de 
    una expresión por otra. En el listado \ref{def_example} se hace una sustituci\'on textual para aumentar en uno el valor de $n$.
    \begin{listing}[!ht]
      \centering
      \captionsetup{justification=centering}
      \begin{minted}{coq}
        Definition add_one (n :nat) {struct n} : nat :=
        match n with
        | O => S (O)
        | S p => S (S (p))
        end. 
      \end{minted}
      \caption{Sustituci\'on textual con \textit{Definition}.}
      \label{def_example}
      \end{listing}
\end{itemize}


En los mecanismos de definición anteriores se hace uso de la coincidencia de patrones o pattern matching. Los tipos inductivos tambien los usamos para definir las invariantes o especificación formal del programa 
que se busca verificar. En el c\'odigo \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} definimos la especificación 
de los {\arns}.

Una vez escrito el programa y su especificación, procedemos a escribir lemas que nos ayuden a verificar
la correcci\'on con respecto a la especificación dada. Esto lo logramos con la palabra reservada 
\textbf{\textit{Lemma}}\footnote{Además de esta palabra también se puede usar Theorem, Proposition, Corolary, para indicar una proposición.} (ver \hyperref[lema_1]{\textit{ins\_rr\_rb}}). Al usar esta palabra \textit{Coq} entra en modo 
prueba, con lo cual se pueden usar las \textit{t\'acticas}.

Las t\'acticas (ver listado \ref{tacticas_example}) son palabras reservadas como: \textit{intros}, \textit{destruct}, \textit{apply}, \textit{constructor}, etc. Estas 
t\'acticas son funciones que nos ayudan a transformar el estado actual de una prueba, denominado \textit{meta}. Una
sucesión de t\'acticas eventualmente generan una prueba completa, a cual opcionalmente empieza con la palabra \textit{Proof} y siempre termina con \textit{Qed}.

\begin{listing}[!ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\begin{minted}{coq}
(* lema que prueba que un arbol con al menos un elemento no es vacio.
 *)
Lemma T_neq_E {a} `{GHC.Base.Ord a}:
  forall (c:Color) (l: RB a) (k: a) (r: RB a), T c l k r <> E.
Proof.
intros. intro Hx. inversion Hx.
Qed.
\end{minted}
\caption{Ejemplo del uso de t\'acticas y lemas.}
\label{tacticas_example}
\end{listing}

Las metas (ver listado \ref{meta_example}) consisten de dos partes: la conclusi\'on y un contexto. El segundo contiene las hip\'otesis, definiciones y variables que podemos 
usar para demostrar la conclusi\'on con el uso de las t\'acticas. 
\begin{listing}[!ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\begin{minted}{coq}
H1_ : is_redblack n l
H1_0 : is_redblack n r
IHis_redblack1 :
    ifred l (redred_tree n (ins x l)) (is_redblack n (ins x l))
IHis_redblack2 :
    ifred r (redred_tree n (ins x r)) (is_redblack n (ins x r))
______________________________________(1/2)
is_redblack (S n) (lbal (ins x l) k r)
______________________________________(2/2)
is_redblack (S n) (rbal l k (ins x r))
\end{minted}
\caption{Ejemplo de una \textit{meta}.}
\label{meta_example}
\end{listing}
En este trabajo se habla en alto nivel como se usaron las t\'acticas para verificar los {\arns}.



