\chapter{Verificación en {\coq}}

En el primer cap\'itulo de este trabajo se mencion\'o que los {\arns} son una estructura de datos
que mejora el tiempo de acceso, de inserción y eliminación de elementos con respecto a otras
estructuras de datos como las listas simples, las listas doblemente ligadas y los \'arboles de
búsqueda. En el segundo cap\'itulo se muestran las implementaciones funcionales de los algoritmos de esta
estructura de datos y podemos notar como estas implementaciones no son triviales, es decir, son
rebuscadas por los tipos usados en un lenguaje que utiliza el estilo de programaci\'on funcional como
lo hace {\coq}, e incluso son diferentes y alejadas de una implementaci\'on en un lenguaje con un paradigma imperativo como \textit{Java} o \textit{C}.
Por esta razón es que nos preocupa que las implementaciones que realicemos sean correctas, en otras palabras, se desea verificar que las implementaciones de las operaciones
descritas en el cap\'itulo anterior respeten en todos los casos los invariantes de los {\arns}.


\section{Verificaci\'on Formal en {\coq}}

Es claro que las pruebas unitarias no nos son suficientes para poder verificar formalmente un
programa, es por esto que se requieren realizar demostraciones matemáticas para poder obtener los
resultados que buscamos pero de igual manera no queremos escribir a mano estas demostraciones ya
que al igual que las pruebas unitarias estas son susceptibles al error humano. Por esta raz\'on es que es mejor que un sistema como {\coq} guíe la demostraci\'on para verificar cada paso, ya que a su vez esta herramienta esta verificada para asegurar que no se incluyan errores y también para garantizar la consistencia de las pruebas\cite{Geuvers2009}.

La verificaci\'on formal de un programa usando {\coq} esta compuesto de las siguientes etapas:
\begin{itemize}
    \item Capturar los invariantes o propiedades de un programa usando definiciones inductivas en {\coq}, de
    esta manera podemos saber si las operaciones que se implementaron las respetan. Las operaciones pueden o no estar programadas en {\coq}.
    \item Enunciar lemas, corolarios y teoremas que describan los comportamientos de las
    operaciones que queremos verificar y escribirlos en {\coq}, usando las definiciones inductivas
    descritas en el punto anterior.
    \item Por \'ultimo, demostrar todos los enunciados del punto anterior utilizando las t\'acticas
    que el asistente de pruebas nos provee.
\end{itemize}{}

\subsection{Capturando invariantes de los {\arns}}
Una de las etapas m\'as importantes al realizar la verificaci\'on formal en {\coq} de cualquier estructura de
datos, inclusive de cualquier programa, es capturar sus invariantes de manera correcta, es decir,
poder escribir una o varias definiciones inductivas que describan a la estructura de datos y sus
invariantes. Después, con estas mismas es que se enuncian los lemas, clases y posteriormente
instancias de las clases.

A continuaci\'on se describen dos conjuntos de definiciones inductivas, muy similares entre 
ellas\footnote{Obtenidas de los trabajos \cite{tesisG} y \cite{MSetRBT} respectivamente.},
los cuales nos ayudaran a verificar formalmente los {\arns}. La primera es un primer intento que es
insuficiente ya que los tipos inductivos y los principios de demostraci\'on no son los \'optimos, es decir, 
describen correctamente lo que es un {\arn} pero nos dificultan demasiado la demostraci\'on.
El segundo intento es un conjunto de definiciones inductivas que tienen mas detalle para describir
los invariantes. Estas definiciones est\'an relacionadas con las propiedades de las operaciones de
inserci\'on y eliminaci\'on.

Es importante mencionar que estas definiciones aprovechan la expresividad de la lógica o de 
los tipos de {\coq} ya que se est\'an usando a su vez otros tipos inductivos para describir las invariantes.

\subsubsection{Primer conjunto de definiciones inductivas}
Los dos conjuntos de definiciones inductivas comparten la misma idea: una definici\'on que describe
estrictamente lo que es un {\arn} y otra definici\'on m\'as laxa de la misma. Utilizar una definici\'on
mas restrictiva que otra es una implementaci\'on, hasta cierto punto, de la t\'ecnica 
\textit{divide y vencerás}\footnote{\textit{Divide and conquer} en ingl\'es.}, la cual es una manera 
de resolver problemas mas complejos dividiéndolo en partes mas pequeñas. En este caso la división se realiza en las invariantes.

\begin{listing}[!ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\begin{minted}{coq}
Inductive isRB : Tree -> color -> nat -> Prop :=
 | IsRB_leaf: forall c, isRB E c 0
 | IsRB_r: forall tl k tr n,
          isRB tl Red n ->
          isRB tr Red n ->
          isRB (T Red tl k tr) Black n
 | IsRB_b: forall c tl k tr n,
          isRB tl Black n ->
          isRB tr Black n ->
          isRB (T Black tl k tr) c (S n).
\end{minted}
\caption{Funci\'on inductiva isRB.}
\label{inductive_isRB}
\end{listing}

La primera definici\'on llamada \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$}\footnote{Las variables \textit{\textbf{n}} y \textit{\textbf{c}} se refieren a la altura negra y al color del nodo anterior, respectivamente.} (figura \ref{inductive_isRB}) 
tiene tres casos, los cuales describiremos a continuaci\'on:
\begin{itemize}
        \item \textbf{IsRB\_Leaf}: el árbol vacío con altura negra 0 es rojinegro. En este caso
        se tiene un s\'olo nodo, es decir, una hoja\footnote{Recordemos que las hojas son vac\'ias y de
        color negro.}.
        \item \textbf{IsRB\_r}: Para cualesquiera \'arboles \textbf{\textit{tl}} y 
        \textbf{\textit{tr}} que cumplan con la definici\'on \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} con 
        color rojo y altura \textbf{\textit{n}}, se cumple que un \'arbol de color rojo con 
        \textbf{\textit{tl}} y \textbf{\textit{tr}} como subarboles, llam\'emosle \textbf{\textit{t}}, cumple 
        con \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} con color negro y altura \textbf{\textit{n}}. El color 
        se refiere al color del padre, en este caso, en la llamada de 
        \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} a \textbf{\textit{tl}} y \textbf{\textit{tr}} se le pasa 
        el color rojo porque \textbf{\textit{t}} es rojo. La altura \textbf{\textit{n}} se refiere a 
        que hay \textbf{\textit{n}} nodos negros en cualquier camino del nodo actual a alguna hoja, 
        aqu\'i no crece \textbf{\textit{n}} porque tanto
        \textbf{\textit{tl}} y \textbf{\textit{tr}} son rojos.
        \item \textbf{IsRB\_b}: Para cualesquiera \'arboles \textbf{\textit{tl}} y 
        \textbf{\textit{tr}} que cumplan con la definici\'on \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} con 
        color negro y altura \textbf{\textit{n}}, se cumple que un \'arbol de color negro con 
        \textbf{\textit{tl}} y \textbf{\textit{tr}} como subarboles, llam\'emosle \textbf{\textit{t}}, cumple 
        con \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} con cualquier color y altura $S(n)$. En este caso, en 
        la llamada de \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} a \textbf{\textit{tl}} y 
        \textbf{\textit{tr}} se le pasa el color negro porque \textbf{\textit{t}} es negro y aqu\'i se 
        le suma uno a \textbf{\textit{n}} porque tanto \textbf{\textit{tl}} y \textbf{\textit{tr}} 
        son negros.
\end{itemize}

Con estos tres casos podemos asegurar que las invariantes se respetan, pero esta funci\'on
inductiva es demasiado restrictiva y esto dificulta poder demostrar las propiedades de los {\arns},
por esto pasamos a la segunda definici\'on inductiva, \hyperref[inductive_nearRB]{$nearRB$}, \'esta 
permite mas flexibilidad en el \'arbol, se muestra y describe en la figura \ref{inductive_nearRB}.
%punto
\begin{listing}[!ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\begin{minted}{coq}
Inductive nearRB : Tree -> nat -> Prop :=
| nrRB_r: forall tl k tr n,
         isRB tl Black n ->
         isRB tr Black n ->
         nearRB (T Red tl k tr) n
| nrRB_b: forall tl k tr n,
         isRB tl Black n ->
         isRB tr Black n ->
         nearRB (T Black tl k tr) (S n).
\end{minted}
\caption{Funci\'on inductiva \emph{nearRB}.}
\label{inductive_nearRB}
\end{listing}

Podemos apreciar que s\'olo se tienen dos casos y no se tiene un argumento para un color, sin
embargo, a diferencia de \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} \'esta no se llama recursivamente, en lugar
de eso se llama a \hyperref[inductive_isRB]{$isRB$} inmediatamente, además podemos ver que ambas 
definiciones comparten el contador de nodos negros. Con estas modificaciones se permite una cosa, 
que en la ra\'iz del \'arbol puedan haber a lo m\'as dos nodos rojos contiguos.

\paragraph{Intento de verificaci\'on}
Utilizando las definiciones inductivas descritas en esta secci\'on se realiz\'o un intento fallido 
de verificac\'on de la operaci\'on de inserci\'on, como se muestra en \cite{appel}. Sin embargo, al
estar desarrollando la demostraci\'on se encontró un problema: la falta de un conjunto de
hipótesis para poder probar una meta. Esto se debe probablemente a una mala elección de estilo de
demostraci\'on, implementaci\'on o de las definiciones inductivas mostradas anteriormente. Se not\'o
que el hecho de que toda la informaci\'on referente a los invariantes estuviera codificada en las
dos funciones inductivas, sin uso de ``funciones auxiliares'' complica la verificaci\'on. Se
lleg\'o a esta conclusi\'on ya que el caso ``sencillo'' de la verificaci\'on de {\arns} es la 
inserci\'on y con este conjunto de funciones inductivas las demostraciones se volvían muy largas y
complicadas de seguir.

\subsubsection{Segundo conjunto de definiciones inductivas}

Con el conocimiento que se obtuvo del conjunto de definiciones anterior, nos realizamos la
siguiente pregunta: ¿c\'omo capturar las invariantes de los {\arns}, y al mismo tiempo facilitar la
verificaci\'on de \'estos?

Utilizamos una definición inductiva, llamada \hyperref[inductive_isRedB]{$is\_redblack$} para poder 
capturar los invariantes, la cual lleva como parámetros un contador y un \'arbol. El contador lleva 
el control de la cantidad de nodos negros, es decir, la altura negra del nodo, mientras que el 
\'arbol es aquel que estamos buscando verificar que cumpla con las invariantes de un {\arn}. Se 
presenta esta definici\'on en la figura \ref{inductive_isRedB}.

\begin{listing}[!ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\begin{minted}{coq}
Inductive is_redblack {a} `{GHC.Base.Ord a} : nat -> RB a -> Prop :=
 | RB_Leaf : is_redblack 0 E
 | RB_R n l k r : notred l -> notred r ->
                  is_redblack n l -> is_redblack n r ->
                  is_redblack n (T R l k r)
 | RB_B n l k r : is_redblack n l -> is_redblack n r ->
                  is_redblack (S n) (T B l k r).
\end{minted}
\caption{Funci\'on inductiva $is\_redblack$.}
\label{inductive_isRedB}
\end{listing}

Podemos notar ciertas similitudes con la definición inductiva de la secci\'on pasada. Sin
embargo, el principal cambio que presenta esta definición, es el hecho de que se dejan de controlar
los colores de los subárboles en los parámetros de la definici\'on y se crea la funci\'on $notred$
la cual, como su nombre dice, verifica que el \'arbol que se este pasando no tenga raíz roja. La
definici\'on \hyperref[inductive_isRedB]{$is\_redblack$} tiene tres casos,$RB\_Leaf$, $RB\_R$ y 
$RB\_B$. Desarrollando la idea de cada caso:

\begin{itemize}
        \item \textbf{RB\_Leaf}: el árbol vac\'io es rojinegro. Este caso nos dice que el \'arbol
        vacío es un {\arn}.
        \item \textbf{RB\_R}: un árbol rojo donde se lleven contabilizados \textbf{\textit{n}} nodos 
        negros, donde sus hijos sean {\arns} y no sean rojos. Este caso nos dice explícitamente que 
        los subárboles del árbol que esta recibiendo la función no pueden ser rojos, esto porque el 
        árbol que se esta analizando tiene raíz roja. Como no se esta analizando algún nodo negro, 
        la altura negra se mantiene en \textbf{\textit{n}}.
        \item \textbf{RB\_B}: un árbol negro donde se lleven contabilizados $n+1$ nodos negros, 
        incluido el actual, y sus hijos sean {\arns}. En este \'ultimo caso se tiene la libertad de 
        que los subárboles sean de cualquier color, pero la altura del \'arbol de regreso es $S(n)$ 
        porque el nodo que se esta analizando es de color negro, los antecedentes al no tomar en 
        cuenta a su nodo padre tienen altura \textbf{\textit{n}}.
\end{itemize}

Esta definici\'on captura los invariantes que estamos buscando, sin embargo, no es suficiente para
poder probar la correcci\'on de los {\arns}. La definici\'on es demasiado restrictiva y costaría 
mucho trabajo proceder con las demostraciones solamente con ella. Por esta razón se agregan dos
definiciones inductivas auxiliares; \hyperref[inductive_isRedB]{$redred\_tree$} y 
\hyperref[inductive_isRedB]{$nearly\_redblack$} (figura \ref{inductive_aux}).

\begin{listing}[!ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\begin{minted}{coq}
Inductive redred_tree {a}
                  `{GHC.Base.Ord a} (n:nat) : RB a -> Prop :=
 | RR_Rd l k r : is_redblack n l -> is_redblack n r
                                 -> redred_tree n (T R l k r).

Inductive nearly_redblack {a}
                  `{GHC.Base.Ord a} (n:nat)(t:RB a) : Prop :=
 | ARB_RB : is_redblack n t -> nearly_redblack n t
 | ARB_RR : redred_tree n t -> nearly_redblack n t.
\end{minted}
\caption{Funciones inductivas \hyperref[inductive_isRedB]{$redred\_tree$} y 
\hyperref[inductive_isRedB]{$nearly\_redblack$}.}
\label{inductive_aux}
\end{listing}

Podemos notar que estas definiciones son versiones menos restrictivas de 
\hyperref[inductive_isRedB]{$is\_redblack$}. La definici\'on 
\hyperref[inductive_isRedB]{$nearly\_redblack$} permite que existan dos nodos rojos en la ra\'iz del 
\'arbol, aprovech\'andose de \hyperref[inductive_isRedB]{$redred\_tree$}, pues esta definici\'on es 
exactamente el caso $RB\_R$ de \hyperref[inductive_isRedB]{$is\_redblack$} pero sin las 
restricciones de que los sub\'arboles sean rojos, lo cual nos permite que hayan dos nodos rojos 
exactamente en la ra\'iz. Entonces un \hyperref[inductive_isRedB]{$nearly\_redblack$} es un {\arn} 
con la excepci\'on de que la ra\'iz puede ser roja. Esto sucede porque si analizamos nuestras funciones de 
balanceo, no tenemos manera de pintar la raíz de negro mas que al utilizar la función 
\hyperref[raiz_negra_func]{$makeBlack$} al final de las operaciones que se realicen. 

Estas definiciones, a diferencia del conjunto anterior, utilizan mas acentuadamente la t\'ecnica de 
\textit{divide y vencerás}. Es decir, se buscan demostrar definiciones mas laxas\footnote{Sin todas 
las invariantes.} para al final utilizar estos resultados para realizar la demostraci\'on de la 
definición m\'as estricta.

Finalmente, lo que se busca demostrar es que los {\arns} con las operaciones de inserci\'on y
eliminaci\'on est\'en dentro de la clase de \'arboles $redblack$ (figura \ref{class_rb}).

\begin{listing}[!ht]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\begin{minted}{coq}
Class redblack {a} `{GHC.Base.Ord a} (t:RB a) :=
                            RedBlack : exists d, is_redblack d t.
\end{minted}
\caption{Clase de \'arboles $redblack$.}
\label{class_rb}
\end{listing}

Lo que estamos describiendo con el enunciado de la figura \ref{class_rb} es que dado un {\arn} 
(\textit{t: RB a}), existe una altura negra $d$ que cumple con las invariantes establecidas por la 
definici\'on \hyperref[inductive_isRedB]{$is\_redblack$}. Esta clase\footnote{Las clases en este 
contexto funcional se pueden ver, desde un alto nivel, como equivalencias a las clases del paradigma 
orientado a objetos.} representa un refinamiento en los tipos inductivos para describir las 
invariantes de las estructuras de datos y es mas expresivo que los tipos de datos usados en la 
implementaci\'on de \textit{Haskell}.

\paragraph{Segundo intento de verificaci\'on}
En contraste con el conjunto de definiciones de la secci\'on pasada, la definici\'on de
\hyperref[inductive_isRedB]{$nearly\_redblack$} se reescribe, dejando de codificar las invariantes 
en las llamadas recursivas de la definición, creando funciones auxiliares para capturar las 
invariantes de manera mas sencilla, como \hyperref[inductive_isRedB]{$redred\_tree$} y $notred$. 
Además se crea la clase de {\arns}, lo cual afina mas la definici\'on de los mismos. Tomando en 
cuenta todas estas modificaciones a las definiciones fue que se eligió este conjunto para verificar 
formalmente la estructura de datos\footnote{La elecci\'on de este conjunto fue correcta ya que 
facilit\'o la demostraci\'on de las propiedades y prob\'o ser suficiente para verificar la estructura.}. 
Estas definiciones inductivas fueron obtenidas de \cite{MSetRBT}.
